Heinz Kohut (* 3. Mai 1913 in Wien; † 8. Oktober 1981 in Chicago) war ein US-amerikanischer Psychoanalytiker österreichischer Herkunft.

Heinz Kohut wuchs in einer bürgerlichen Wiener Familie als Einzelkind auf und wurde bis zu seinem zehnten Lebensjahr von einem Hauslehrer unterrichtet. Der Vater Felix Kohut war vor dem Ersten Weltkrieg Pianist gewesen und danach ein zwar wohlhabender, aber wenig erfolgreicher Geschäftsmann. Wie seine Mutter Else, geb. Lampl, und sein Vater war Kohut lebenslang ein Musikliebhaber. Er besuchte das humanistische Döblinger Gymnasium und hatte des Weiteren zu Hause einen Tutor. Die jüdische Herkunft des Vaters und die katholische Religion der Mutter spielten im Hause Kohut keine Rolle. Kohuts wichtigste Lektüre waren Der Zauberberg und Auf der Suche nach der verlorenen Zeit.

Kohut schloss 1938 sein Medizinstudium an der Universität Wien ab. Er befand sich zu dieser Zeit in einer Lehranalyse bei August Aichhorn, musste aber seiner jüdischen Herkunft wegen nach dem „Anschluss“ Österreichs an das Deutsche Reich über England in die USA emigrieren, wo er im März 1940 eintraf. Er fand sich allmählich in die sprachlich neue Umgebung ein und arbeitete als Neurologe. Ab 1948 unterzog er sich einer Lehranalyse bei Franz Alexander; seine erste eigene psychoanalytische Arbeit veröffentlichte Kohut aber erst 1959. Er arbeitete in einer eigenen Praxis, war außerdem von 1961 bis 1973 Organisator der US-amerikanischen Psychoanalytischen Gesellschaft und zeitweise Vizepräsident der Internationalen Psychoanalytischen Vereinigung. 

1965 hielt Kohut seinen ersten Vortrag Forms and Transformation of Narcissism und schrieb 1972 über die narzisstische Wut. Seine Theorien stießen im Chicagoer psychoanalytischen Institut auf Ablehnung.

Kohut gilt als Begründer einer eigenständigen psychoanalytischen Tradition. Er begründete die selbstpsychologische Richtung der Psychoanalyse und erarbeitete damit eine spezifische Behandlung des pathologischen Narzissmus bzw. narzisstischer Störungen. Kohut unterscheidet einen gesunden Narzissmus als Ausdruck eines starken, lebensfähigen Selbst, das seine Fähigkeiten erweitern und seine Bedürfnisse befriedigen will, und einen pathologischen Narzissmus eines schwachen Selbst, das nur über die Vortäuschung der eigenen Grandiosität stabilisiert werden kann. Gelingt dies nicht, folgt eine Depression. Er erweiterte damit das Spektrum der psychoanalytisch behandelbaren Störungen und schuf eine wesentliche Ergänzung zur Freudschen Triebtheorie und zur ich-psychologischen Richtung. 

Aufbauend auf Kohuts Werk und unter Einbeziehung der Erkenntnisse der neueren Säuglings- und Kleinkindforschung entwickelte sich die intersubjektive Schule der Psychoanalyse.
